<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dokumentation der Word-TEI-Umwandlung im Projekt „Theologenbriefwechsel“</title>
        <author>Dario Kampkaspar</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HAdW</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>born digital</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Voraussetzungen</head>
        <figure>
          <graphic url="flow1-ger.svg" />
          <label>Grundlegender Ablauf</label>
        </figure>
        <p>
          Grundsätzlich sind alle Word-Dokumente, die im Format DOCX (.docx) bzw. Word-XML (.xml) gespeichert wurden,
          für die Konversion zu TEI geeignet. Um jedoch die Struktur und insbesondere die Textkritik korrekt überführen
          zu können, ist es nötig, bestimmte Konventionen einzuhalten.
        </p>
        <p>
          Es gibt zwei Arten von Konventionen, die getroffen werden müssen. Einerseits ist dies die einheitliche und
          nachvollziehbare Benennung von Formatvorlagen. Aus Absatzvorlagen werden die einzelnen Strukturelemente
          gebildet, wie <hi rend="code">opener</hi> oder <hi rend="code">postscript</hi> oder der generelle Absatz
          <hi rend="code"></hi>. Zeichenvorlagen dienen zum Auszeichnen von Textteilen innerhalb eines Absatzes 
          (unabhängig von dessen Strukturtyp). Beispiele sind Personen und Orte, aber auch längere Textabschnitte, die
          zu einer textkritischen Anmerkung gehören.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Generelle Schritte der Verarbeitung</head>
        <div>
          <head>Eingangsdaten</head>
          <p>
            Als Eingang dient entweder eine .docx- oder eine .xml-Datei. Das Format .docx ist ein ZIP-Archiv einer
            Dateistruktur mit mehreren XML-Dateien. Jede der enthaltenen XML-Dateien enthält spezifische Teile des
            Textes, neben dem eigentlichen Text sind die z.B. Fuß- und Endnote und Hyperlinks aber auch Angaben zur
            Numerierung von Listen und Verknüpfungen der einzelnen Teile. In einer Word-XML-Datei sind diese Teile
            in einer gemeinsamen XML-Struktur vereint und nicht komprimiert.
          </p>
          <p>
            Eine .docx-Datei muß zunächst entpackt werden. In beiden Fällen werden die für die Konversion benötigten
            Teile zu einer gemeinsamen Struktur zusammengefügt, die als Eingang für den nachfolgenden Konversionsprozess
            dient. Wenn verschiedene Versionen von Word genutzt werden, kann es vorteilhaft sein, mit generalisierten
            Skripten zunächst eine vereinheitlichte Eingangsversion zu erstellen (z.B. können Hyperlinks auf
            verschiedene Art gespeichert werden).
          </p>
          <p>
            Die Verarbeitung wird in den meisten Fällen durch mehrere Skripte erfolgen. Zwar wäre eine Kombination der
            einzelnen Schritte in einem einzelnen XSLT machbar, doch erschwert dies die Fehlersuche massiv, sodass von
            diesem Vorgehen dringend abzuraten ist.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Verarbeitungsstufen</head>
          <figure>
            <graphic url="flow2-ger.svg" />
            <label>Stufen der Verarbeitung</label>
          </figure>
          <list>
            <label>Grobstrukturierung</label>
            <item>
              Anhand vorgegebener Grenzen werden die grundlegenden Strukturen erstellt: <hi rend="code">div</hi>
              werden z.B. anhand von Leerzeilen und/oder (Zwischen-)Überschriften erstellt. Die einzelnen Absätze
              <hi rend="code">p</hi> ergeben sich entweder aus den Absätzen in Word oder, im Fall einer zeilengenauen
              Transkription, aus einer Endmarkierung.
            </item>
            <label>Feinstruktur</label>
            <item>
              Anhand der Absatzvorlagen werden die einzelnen Absätze <hi rend="code">p</hi> in die spezifischeren
              Elemente überführt.
            </item>
            <label>Textkritik</label>
            <item>
              Das Umsetzen der Textkritik ist eine der komplexesten Anforderungen. Wichtig ist, dass eine feste
              Wortwahl eingehalten wird, aus der dann die einzelnen Kodierungen in mehreren Schritten erstellt werden.
              Zu unterscheiden sind mehrere Bestandteile einer solchen Anmerkung:
              <list>
                <item>Text</item>
                <item>„Aktion”, z.B. „eingefügt“, „gestrichen”</item>
                <item>Zeuge bzw. Quelle</item>
              </list>
              Diese müssen eindeutig trenn- und analysierbar sein, damit die Kodierung der Textkritik errfolgen kann.
            </item>
            <label>Entitäten</label>
            <item>
              Ggf. sind als nächstes die Verknüpfungen von Verweisen mit Normdaten vorzunehmen, z.B. das Hinterlegen
              von IDs hinter Personennennungen.
            </item>
            <label>Nachbearbeitung</label>
            <item>
              Z.B. Leerzeichen kontrollieren und Erstellen des <hi rend="code">teiHeader</hi>.
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>